[
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00",
        "name": "3.3.1 Nationalsozialismus und Zweiter Weltkrieg \u2013 Zerst\u00f6rung der Demokratie und Verbrechen gegen die Menschlichkeit",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "9",
            "10"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.3.1 Nationalsozialismus und Zweiter Weltkrieg \u2013 Zerst\u00f6rung der Demokratie und Verbrechen gegen die Menschlichkeit\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den Nationalsozialismus analysieren, als radikalen Gegenentwurf zur parlamentarischen Demokratie charakterisieren und die sich aus den nationalsozialistischen Verbrechen ergebende Verantwortung begr\u00fcnden.",
        "path": [
            "01",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_a",
                "name": "3.3.1 Nationalsozialismus und Zweiter Weltkrieg \u2013 Zerst\u00f6rung der Demokratie und Verbrechen gegen die Menschlichkeit",
                "path": [
                    "01",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "9",
                    "10"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_01",
                        "content": "die ideologischen Grundlagen des Nationalsozialismus charakterisieren und bewerten (Nationalsozialismus, Sozialdarwinismus, Rassismus, Antisemitismus, Lebensraum, \u201eVolksgemeinschaft\u201c, F\u00fchrerprinzip)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_02",
                        "content": "Mittel der Macht\u00fcbernahme analysieren und bewerten (\u201eMachtergreifung\u201c, \u201eGleichschaltung\u201c)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_03",
                        "content": "das Alltagsleben in der NS-Diktatur zwischen Zustimmung, Unterdr\u00fcckung und Widerstand erl\u00e4utern und Auswirkungen auf die Stabilit\u00e4t der NS-Herrschaft beurteilen (Diktatur; Profiteur: \u201eArisierung\u201c; Propaganda, Massenorganisation: zum Beispiel HJ, BdM; Terror, Verfolgung: Konzentrationslager, Pogrom, politisch, rassisch, religi\u00f6s Verfolgte, Juden, Sinti und Roma, Homosexuelle, \u201eEuthanasie\u201c; Widerstand)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_04",
                        "content": "den Zweiten Weltkrieg charakterisieren und bewerten (Vernichtungskrieg; Holocaust - Shoah)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_05",
                        "content": "die NS-Herrschaftspraxis im besetzten Europa und die Reaktionen darauf analysieren (Besatzung, Zwangsarbeit; Kollaboration, Widerstand)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_06",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Expansion Japans im Zweiten Weltkrieg charakterisieren (Imperialismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_07",
                        "content": "die sich aus der Singularit\u00e4t der nationalsozialistischen Verbrechen ergebende Verantwortung begr\u00fcnden (Schuld, Mitschuld, \u201eSchlussstrich\u201c, Verantwortung)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BTV_05",
                    "MB_02",
                    "BTV_07",
                    "BTV_06",
                    "BTV_06",
                    "BTV_02"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_02_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_02_02_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_7-8_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_7-8_01_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RJUED_IK_7-8_05_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_ETH_IK_7-8_07_01_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_7-8_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_9-10_06_00_02"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00",
        "name": "3.3.2 BRD und DDR \u2013 zwei Staaten, zwei Systeme in der geteilten Welt",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "9",
            "10"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.3.2 BRD und DDR \u2013 zwei Staaten, zwei Systeme in der geteilten Welt\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die politische, wirtschaftliche, gesellschaftliche und kulturelle Entwicklung der beiden deutschen Staaten unter den Bedingungen des Kalten Krieges vergleichen.",
        "path": [
            "02",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_a",
                "name": "3.3.2 BRD und DDR \u2013 zwei Staaten, zwei Systeme in der geteilten Welt",
                "path": [
                    "02",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "9",
                    "10"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_01",
                        "content": "die Folgen des Zweiten Weltkriegs als Ausgangsbedingungen der Nachkriegszeit in Europa charakterisieren und beurteilen (Flucht und Vertreibung, Zusammenbruchsgesellschaft)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_02",
                        "content": "Strukturen des Kalten Krieges darstellen (Ost-West-Konflikt: Systemgegensatz; Kalter Krieg; Blockbildung: Staatenteilung; R\u00fcstungswettlauf)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_03",
                        "content": "die Anf\u00e4nge der Europ\u00e4ischen Integration vor dem Hintergrund des Kalten Kriegs analysieren (Supermacht, Deutsch-franz\u00f6sische Auss\u00f6hnung, Europ\u00e4ische Integration)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_04",
                        "content": "Fenster zur Welt: den Nahost-Konflikt im Kontext der Dekolonisierung erl\u00e4utern und bewerten (Dekolonisierung, Shoah, UN-Teilungsplan, Pal\u00e4stina, Israel)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_05",
                        "content": "das Demokratieverst\u00e4ndnis der beiden deutschen Staaten vergleichen (Grundgesetz: Grundrechte, Mehrparteiensystem; Volksdemokratie: Einheitsliste)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_06",
                        "content": "Wirtschaftsordnung und Wirtschaftsentwicklung der BRD im Vergleich zur DDR in ihren Auswirkungen auf die Lebenswelt der Menschen erl\u00e4utern und bewerten (Soziale Marktwirtschaft / Zentralverwaltungswirtschaft, Wirtschaftswunder / Grundversorgung, Gastarbeiter / Vertragsarbeiter)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_07",
                        "content": "die Unterdr\u00fcckung in der DDR in ihrer Auswirkung auf die Lebenswelt der Menschen erl\u00e4utern und bewerten (Stasi, Mauer, Volksaufstand, zum Beispiel \u201eRepublikflucht\u201c, Jugendopposition)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_08",
                        "content": "Liberalisierungsprozesse und Emanzipationsbewegungen in der BRD und weltweit in den 1960er- und 1970er-Jahren charakterisieren und bewerten (\u201e1968\u201c, Wertewandel: alternative Lebensformen, Pluralisierung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_09",
                        "content": "Ursachen f\u00fcr den Zusammenbruch des Ostblocks und das Ende des Kalten Krieges analysieren (Digitale Revolution, R\u00fcstungswettlauf, Reformpolitik; R\u00fcstungskontrolle)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_10",
                        "content": "die Friedliche Revolution und den deutschen Einigungsprozess erl\u00e4utern und bewerten (B\u00fcrgerrechtsbewegung, Fluchtbewegung, Friedliche Revolution, Mauerfall, Zwei-plus-Vier-Vertrag, Deutsche Einheit)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_11",
                        "content": "die Entwicklung der Europ\u00e4ischen Integration charakterisieren sowie Chancen und Risiken der EU beurteilen (EU; Erweiterung, Vertiefung; Staatenbund / Bundesstaat)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BO_04",
                    "BNE_07",
                    "BTV_06",
                    "BTV_05",
                    "BNE_07",
                    "BNE_06",
                    "VB_03",
                    "BTV_04",
                    "VB_01",
                    "BNE_05",
                    "BO_02",
                    "VB_05"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_04_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_02_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_03_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WBS_IK_8-9-10_03_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_01_01_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_ETH_IK_9-10_02_01_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_03_03_10",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_04_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_04"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00",
        "name": "3.2.4 Europa nach der Franz\u00f6sischen Revolution \u2013 B\u00fcrgertum, Nationalstaat, Verfassung",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "7",
            "8"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.2.4 Europa nach der Franz\u00f6sischen Revolution \u2013 B\u00fcrgertum, Nationalstaat, Verfassung\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die Auseinandersetzung um die Gr\u00fcndung freiheitlicher Nationalstaaten im 19. Jahrhundert in Europa analysieren und bewerten.",
        "path": [
            "04",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_a",
                "name": "3.2.4 Europa nach der Franz\u00f6sischen Revolution \u2013 B\u00fcrgertum, Nationalstaat, Verfassung",
                "path": [
                    "04",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "7",
                    "8"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_01",
                        "content": "die territoriale Umgestaltung des deutschen S\u00fcdwestens durch Napoleon beschreiben (S\u00e4kularisation, Mediatisierung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_02",
                        "content": "den Gegensatz zwischen staatlicher Restauration und dem Streben nach Einheit und Freiheit in Europa nach dem Wiener Kongress erkl\u00e4ren (Restauration; Nationalismus, Liberalismus: Europ\u00e4ischer V\u00f6lkerfr\u00fchling)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_03",
                        "content": "b\u00fcrgerliche Lebenswelten zwischen Auflehnung und Anpassung charakterisieren (B\u00fcrgertum, zum Beispiel Verein, Freiheitslied; Zensur)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_04",
                        "content": "die Revolutionen von 1848/49 als europ\u00e4isches Ph\u00e4nomen charakterisieren und den Sieg der Gegenrevolution erkl\u00e4ren (Nationalversammlung, Nationalstaat; Verfassung: Wahlrecht, Menschen- und B\u00fcrgerrechte; Gegenrevolution)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_05",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Auswanderung nach Amerika aus politischen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden analysieren (Vernetzung: Migration)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_06",
                        "content": "die Gr\u00fcndung des Deutschen Kaiserreichs 1870/71 analysieren und im Vergleich zu Frankreich und Polen als sp\u00e4te, aber vollzogene Nationalstaatsgr\u00fcndung beschreiben (Reichsgr\u00fcndung \u201evon oben\u201c, alter Nationalstaat / junger Nationalstaat)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_06"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_03_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_01_02_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_02"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00",
        "name": "3.2.5 Der industrialisierte Nationalstaat \u2013 Durchbruch der Moderne",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "7",
            "8"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.2.5 Der industrialisierte Nationalstaat \u2013 Durchbruch der Moderne\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die Modernisierungsprozesse im Europa des sp\u00e4ten 19. Jahrhunderts analysieren und ihre Bedeutung f\u00fcr die Gegenwart beurteilen.",
        "path": [
            "05",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_a",
                "name": "3.2.5 Der industrialisierte Nationalstaat \u2013 Durchbruch der Moderne",
                "path": [
                    "05",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "7",
                    "8"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                        "content": "die wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen in der Phase der Hochindustrialisierung analysieren (Industrialisierung: zum Beispiel Fabrik, Eisenbahn; Arbeiter, Unternehmer; Wirtschaftsliberalismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_02",
                        "content": "den Arbeiteralltag charakterisieren sowie die Ans\u00e4tze der Arbeiterbewegung und des Staates zur L\u00f6sung der Sozialen Frage vergleichen (Klassengesellschaft; Arbeiterbewegung: Kommunismus / Sozialdemokratie, Gewerkschaft; Sozialgesetzgebung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_03",
                        "content": "die Ambivalenz moderner Lebenswelten um 1900 in Europa analysieren (Urbanisierung; Judenemanzipation, Frauenemanzipation; Radikalnationalismus, zum Beispiel Antisemitismus, Militarismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_04",
                        "content": "die Erinnerungskultur im monarchischen Deutschland und im republikanischen Frankreich vergleichen und ihre Bedeutung f\u00fcr das nationale Selbstverst\u00e4ndnis der beiden L\u00e4nder charakterisieren (Obrigkeitsstaat / Demokratie: zum Beispiel Sedantag, Kaisergeburtstag / 14. Juli)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_05",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Welt am Ende des 19. Jahrhunderts als wirtschaftlich und kommunikativ vernetzten Interaktionsraum beschreiben (Vernetzung: zum Beispiel Eisenbahn, Dampfschiff, Telegraf, Weltausstellung, Migration)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_01",
                    "BO_01",
                    "BTV_06",
                    "BO_04",
                    "BTV_07",
                    "PG_07",
                    "VB_07",
                    "MB_04"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WBS_IK_8-9-10_02_02_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WBS_IK_8-9-10_02_02_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_02_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_01_03_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WBS_IK_8-9-10_02_02_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GEO_IK_7-8_03_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RJUED_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RJUED_IK_7-8_05_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_01_02"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00",
        "name": "3.2.1 Europa im Mittelalter \u2013 Leben in der Agrargesellschaft und Begegnungen mit dem Fremden",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "7",
            "8"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.2.1 Europa im Mittelalter \u2013 Leben in der Agrargesellschaft und Begegnungen mit dem Fremden\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die Lebenswelten des europ\u00e4ischen Mittelalters analysieren und Formen des Kulturkontaktes beschreiben und bewerten.",
        "path": [
            "01",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_a",
                "name": "3.2.1 Europa im Mittelalter \u2013 Leben in der Agrargesellschaft und Begegnungen mit dem Fremden",
                "path": [
                    "01",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "7",
                    "8"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_01",
                        "content": "gesellschaftliche, kulturelle und wirtschaftliche Aspekte mittelalterlicher Lebenswelten analysieren und bewerten (Agrargesellschaft; Dorf; Burg: Rittertum; Kirche: zum Beispiel Fr\u00f6mmigkeit, Klosterschule, Kloster)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_02",
                        "content": "Ordnungsprinzipien von Herrschaft und Gesellschaft im europ\u00e4ischen Mittelalter, insbesondere personale Bindungsverh\u00e4ltnisse, beschreiben und bewerten (Stand: Klerus, Adel, Bauern; Grundherrschaft; Treueid, Lehen; K\u00f6nigtum)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_03",
                        "content": "die Lebenswelt der mittelalterlichen Stadt analysieren, mit der Gegenwart vergleichen und bewerten (\u201eStadtluft macht frei\u201c: B\u00fcrger; Markt, Zunft; Selbstverwaltung: Rat; Juden: Schutzprivileg)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_04",
                        "content": "Fenster zur Welt: die mittelalterlichen Handelsbeziehungen zwischen Europa und Asien beschreiben sowie das Mongolische Reich als Imperium charakterisieren (Seidenstra\u00dfe: Seide, Pest; Imperium: Mongolensturm / pax mongolica)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_05",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Bedeutung Jerusalems f\u00fcr Juden, Christen und Muslime beschreiben sowie Ursachen und Folgen der Kreuzz\u00fcge analysieren und bewerten (Kreuzzug, \u201eHeiliger Krieg\u201c)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "PG_01",
                    "BO_01",
                    "BTV_07",
                    "BTV_08"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_D_IK_7-8_01_01_22",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RJUED_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RJUED_IK_7-8_05_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_ETH_IK_7-8_06_01_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_5-6_07_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_5-6_07_00_06"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00",
        "name": "3.4.4 Herrschaftsmodelle im 20. Jahrhundert: Bedrohung von Demokratie und Freiheit (11.2, Leistungsfach)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.4 Herrschaftsmodelle im 20. Jahrhundert: Bedrohung von Demokratie und Freiheit (11.2, Leistungsfach)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die politische Entwicklung in Europa im Spannungsfeld von liberalen Demokratien und antiliberalen Diktaturen bis 1945 analysieren und bewerten.",
        "path": [
            "04",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_a",
                "name": "3.4.4 Herrschaftsmodelle im 20. Jahrhundert: Bedrohung von Demokratie und Freiheit (11.2, Leistungsfach)",
                "path": [
                    "04",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "11",
                    "12"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_01",
                        "content": "das Modell der liberalen Demokratie charakterisieren (Liberalismus: Menschen- und B\u00fcrgerrechte, Partizipation, Pluralismus, Verfassung, Gewaltenteilung, Parlamentarisierung, \u00d6ffentlichkeit, Toleranz, Zivilgesellschaft, Individualismus, Marktwirtschaft)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_02",
                        "content": "das antiliberale Modernisierungskonzept des Sowjetkommunismus charakterisieren (Kommunismus: Klassenkampf, Kaderpartei, Antipluralismus, \u201eDiktatur des Proletariats\u201c, klassenlose Gesellschaft, sozialistische Revolution, Sozialistischer Realismus, Antiindividualismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_03",
                        "content": "das antiliberale Modernisierungskonzept des italienischen Faschismus charakterisieren und in den Kontext rechtsgerichteter antiliberaler Bewegungen in Europa einordnen (Faschismus: Radikalnationalismus, Partito Nazionale Fascista, Antiparlamentarismus, Antiindividualismus, mare nostrum)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_04",
                        "content": "Durchbruch und Scheitern des liberalen Modernisierungskonzepts und der parlamentarischen Demokratie im Europa der Zwischenkriegszeit am Beispiel der Weimarer Republik erkl\u00e4ren (Novemberrevolution, Dolchsto\u00dflegende, Versailler Vertrag, Kriegsschuldartikel, Weimarer Koalition, Systemwechsel, Elitenkontinuit\u00e4t, Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, Revision, Verfassung, improvisierte Demokratie, junger Nationalstaat, Goldene Zwanziger, Weltwirtschaftskrise, Pr\u00e4sidialkabinett)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_05",
                        "content": "Gr\u00fcnde f\u00fcr die Resistenz gegen\u00fcber den antiliberalen Modernisierungskonzepten in der Zwischenkriegszeit am Beispiel Frankreichs und der USA er\u00f6rtern (gelernte Demokratie, alter Nationalstaat; Dritte Franz\u00f6sische Republik: republikanische Kultur, Laizismus, ligue, 6 f\u00e9vrier, front populaire; Progressive Era: Roaring Twenties, New Deal, deficit spending, welfare state, Konsumgesellschaft)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_06",
                        "content": "die Ideologie des Nationalsozialismus erl\u00e4utern (Nationalsozialismus: Radikalnationalismus, Rassismus, Antisemitismus, F\u00fchrerprinzip, \u201eVolksgemeinschaft\u201c, Antiliberalismus, Antiparlamentarismus, Antiindividualismus; \u201eLebensraum im Osten\u201c)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_07",
                        "content": "Machterwerb und Herrschaftspraxis des Nationalsozialismus analysieren und bewerten (\u201eMachtergreifung\u201c: NSDAP, Pseudolegalit\u00e4t, \u201eGleichschaltung\u201c, Diktatur; Massenmobilisierung, Massenorganisation, Vierjahresplan, Aufr\u00fcstung, \u201esozialer Volksstaat\u201c; Propaganda: Personenkult, Massenkultur; Terror: Konzentrationslager, Verfolgung, \u201eEuthanasie\u201c, Deportation, \u201eUmvolkung\u201c, Rassendiktatur; \u201eLebensraum im Osten\u201c, Massenloyalit\u00e4t; Widerstand)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_08",
                        "content": "die Herrschaftspraxis im Stalinismus charakterisieren und bewerten (Diktatur; Massenmobilisierung, Massenorganisation, F\u00fcnfjahresplan, Kollektivierung, Industrialisierung; Propaganda: Personenkult, Massenkultur; Terror: Gulag, Schauprozess, Deportation, \u201eEntkulakisierung\u201c, Klassendiktatur; \u201eSozialismus in einem Land\u201c, Loyalit\u00e4tsdefizit)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_09",
                        "content": "den Umgang demokratischer Staaten mit dem Nationalsozialismus erkl\u00e4ren und dessen Folgen beurteilen (Revision, Expansion, Appeasement, Isolationismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_10",
                        "content": "den Zweiten Weltkrieg charakterisieren und bewerten (Zweiter Weltkrieg, Vernichtungskrieg, Weltanschauungskrieg, SS, Wehrmacht, Zwangsarbeit, \u201eEndl\u00f6sung\u201c, Deportation, Holocaust \u2013 Shoah, totaler Krieg)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_11",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Expansion des faschistischen Italien in Afrika vor dem Zweiten Weltkrieg charakterisieren (Italienisch-Ostafrika, Kolonie, Imperium)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_04_00_12",
                        "content": "Gemeinsamkeiten und Unterschiede der antiliberalen Modernisierungsdiktaturen erl\u00e4utern und bewerten (Totalitarismus, Modernisierungsdiktatur, Erziehungsdiktatur, Gef\u00e4lligkeitsdiktatur, Singularit\u00e4t der nationalsozialistischen Verbrechen)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_06",
                    "BTV_02",
                    "MB_02",
                    "BNE_07",
                    "BTV_06"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_F1_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_F2_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_F3_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RU2_IK_11-12-LF_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RU3_IK_11-12-LF_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_11-12-LF_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_11-12-LF_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_03_00",
        "name": "3.3.3 Fremde R\u00e4ume? Ehemalige Imperien und ihre gegenw\u00e4rtigen Herausforderungen in historischer Perspektive (*)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "9",
            "10"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.3.3 Fremde R\u00e4ume? Ehemalige Imperien und ihre gegenw\u00e4rtigen Herausforderungen in historischer Perspektive (*)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen gegenw\u00e4rtige Herausforderungen der russischen, chinesischen und t\u00fcrkischen Gesellschaft nennen und sich daraus ergebende Fragen und Hypothesen entwickeln.",
        "path": [
            "03",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_03_00_a",
                "name": "3.3.3 Fremde R\u00e4ume? Ehemalige Imperien und ihre gegenw\u00e4rtigen Herausforderungen in historischer Perspektive (*)",
                "path": [
                    "03",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "9",
                    "10"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_03_00_01",
                        "content": "die Bedeutung Russlands, Chinas und der T\u00fcrkei in einer globalisierten Welt charakterisieren und f\u00fcr ihre eigene Lebenswelt er\u00f6rtern"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_03_00_02",
                        "content": "den Begriff \u201eImperium\u201c erl\u00e4utern und mit dem westeurop\u00e4ischen Nationalstaat vergleichen (Imperium, Nationalstaat)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_03_00_03",
                        "content": "die imperiale Vergangenheit Russlands, Chinas und der T\u00fcrkei charakterisieren und sich daraus ergebende Fragen und Hypothesen entwickeln"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_01"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_01_04"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_04_00",
        "name": "3.1.4 Von der Sp\u00e4tantike ins europ\u00e4ische Mittelalter \u2013 neue Religionen, neue Reiche",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "5",
            "6"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.1.4 Von der Sp\u00e4tantike ins europ\u00e4ische Mittelalter \u2013 neue Religionen, neue Reiche\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die Entstehung von Christentum und Islam beschreiben sowie die Neuordnung des Mittelmeerraums beim \u00dcbergang zum Mittelalter erl\u00e4utern.",
        "path": [
            "04",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_04_00_a",
                "name": "3.1.4 Von der Sp\u00e4tantike ins europ\u00e4ische Mittelalter \u2013 neue Religionen, neue Reiche",
                "path": [
                    "04",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "5",
                    "6"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_04_00_01",
                        "content": "die Entstehung, Ausbreitung und Verfolgung des Christentums im Vorderen Orient und in Europa beschreiben sowie die Bedeutung des Christentums im Imperium Romanum erkl\u00e4ren (Monotheismus: Judentum, Christentum; Konstantinische Wende, Staatsreligion)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_04_00_02",
                        "content": "die Teilung der Mittelmeerwelt beschreiben sowie die Gr\u00fcndung des Frankenreichs und die Erneuerung der Reichsidee in ihrer Bedeutung erkl\u00e4ren (Byzantinisches Reich, islamische Reiche, Frankenreich: Missionierung, Kirche, Reisek\u00f6nigtum; Papsttum, Kaisertum, Imperator)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_04_00_03",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Entstehung und Ausbreitung des Islam beschreiben sowie das Aufeinandertreffen der abendl\u00e4ndischen und der morgenl\u00e4ndischen Kultur charakterisieren  (Islam, Expansion, Vernetzung; Kultur: zum Beispiel Lehnwort, Wissenschaft, religi\u00f6se Vielfalt)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BTV_07",
                    "BTV_08"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_ETH_IK_7-8_06_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_5-6_06_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_5-6_07_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_5-6_07_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_08",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_ETH_IK_7-8_06_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_5-6_07_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RISL_IK_5-6_04_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_5-6_07_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_03"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00",
        "name": "3.2.7 Europa in der Zwischenkriegszeit \u2013 Durchbruch und Scheitern des demokratischen Verfassungsstaates",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "7",
            "8"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.2.7 Europa in der Zwischenkriegszeit \u2013 Durchbruch und Scheitern des demokratischen Verfassungsstaates\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen das Spannungsfeld zwischen Diktatur und Demokratie in Europa charakterisieren sowie die Folgen f\u00fcr Deutschland analysieren und mit den Folgen f\u00fcr Frankreich vergleichen.",
        "path": [
            "07",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_a",
                "name": "3.2.7 Europa in der Zwischenkriegszeit \u2013 Durchbruch und Scheitern des demokratischen Verfassungsstaates",
                "path": [
                    "07",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "7",
                    "8"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_01",
                        "content": "Durchbruch und Scheitern der parlamentarischen Demokratie in Europa nach dem Ersten Weltkrieg bis in die 1930er-Jahre beschreiben sowie Hypothesen zu den Ursachen des Scheiterns entwickeln (Vierzehn Punkte: Demokratisierung, Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker; Nachfolgestaat; zum Beispiel ethnische Minderheit, improvisierte Demokratie / gelernte Demokratie, junger Nationalstaat / alter Nationalstaat, Wirtschaftskrise; Diktatur)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_02",
                        "content": "den demokratischen Neuanfang in der Weimarer Republik erl\u00e4utern (Demokratie: Reichsverfassung; Weimarer Koalition)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_03",
                        "content": "das Scheitern der Weimarer Republik analysieren und \u00fcberblicksartig mit der Selbstbehauptung der Demokratie in Frankreich vergleichen (Versailler Vertrag, Kriegsschuldartikel / Siegermacht; antidemokratisches Denken: alte Eliten / gelernte Demokratie; Weltwirtschaftskrise; \u201eMachtergreifung\u201c / 6 f\u00e9vrier, NSDAP / front populaire)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_06",
                    "BTV_07",
                    "BNE_05",
                    "BNE_06"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_03_03_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_01_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_03_03_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_03_03_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_03"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_00_00",
        "name": "3.3.0 Orientierung in der Zeit",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "9",
            "10"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.3.0 Orientierung in der Zeit\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den historischen Zeitraum, der in den Klassen 9/10 Gegenstand des Geschichtsunterrichts ist, anhand folgender Daten charakterisieren:\n1933\u20131945 NS-Herrschaft, 9.11.1938 \u201eReichspogromnacht\u201c, 1939\u20131945 Zweiter Weltkrieg, 1939 Attentat Georg Elsers auf die NS-F\u00fchrung, 20.7.1944 Attentat auf Hitler, 1947\u20131989 Kalter Krieg, ab 1949 BRD/DDR, ab 1950 Beginn der europ\u00e4ischen Integration, 1952 Gr\u00fcndung Baden-W\u00fcrttemberg, 17.6.1953 Volksaufstand in der DDR, 1961 Bau der Berliner Mauer, ab 1989 Revolutionen in Osteuropa, Friedliche Revolution, 9.11.1989 Fall der Berliner Mauer, 3.10.1990 Deutsche Einheit, ab 2009 Europ\u00e4ische Union.",
        "path": [
            "00",
            "00"
        ],
        "competences": [],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00",
        "name": "3.2.3 Die Franz\u00f6sische Revolution \u2013 B\u00fcrgertum, Vernunft, Freiheit",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "7",
            "8"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.2.3 Die Franz\u00f6sische Revolution \u2013 B\u00fcrgertum, Vernunft, Freiheit\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen Ursachen und Ergebnisse der Franz\u00f6sischen Revolution analysieren und ihre weltgeschichtliche Bedeutung erkl\u00e4ren und bewerten.",
        "path": [
            "03",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_a",
                "name": "3.2.3 Die Franz\u00f6sische Revolution \u2013 B\u00fcrgertum, Vernunft, Freiheit",
                "path": [
                    "03",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "7",
                    "8"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_01",
                        "content": "politische und gesellschaftliche Ursachen der Franz\u00f6sischen Revolution erkl\u00e4ren (Sonnenk\u00f6nig, St\u00e4ndegesellschaft, Aufkl\u00e4rung: zum Beispiel Lesegesellschaft, Bildungsreise)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_02",
                        "content": "den Sturz des Ancien R\u00e9gime durch die Franz\u00f6sische Revolution als Umbruch charakterisieren (Revolution: Menschen- und B\u00fcrgerrechte, Verfassung; Wahlrecht: Zensuswahlrecht / allgemeines Wahlrecht; konstitutionelle Monarchie, Republik)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_03",
                        "content": "die Bedeutung der Franz\u00f6sischen Revolution f\u00fcr die Gegenwart erl\u00e4utern und bewerten (Freiheit, Gleichheit, Nation, Schreckensherrschaft)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_04",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Amerikanische Revolution charakterisieren und ihre Einfl\u00fcsse auf die Franz\u00f6sische Revolution erl\u00e4utern (Revolution: amerikanische Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung; Ideentransfer: Menschen- und B\u00fcrgerrechte)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_06",
                    "BTV_02"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_02_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_03_01_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_03_03_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_02_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_E1_IK_7-8_01_00"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00",
        "name": "3.2.6 Imperialismus und Erster Weltkrieg \u2013 europ\u00e4isches Machtstreben und Epochenwende",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "7",
            "8"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.2.6 Imperialismus und Erster Weltkrieg \u2013 europ\u00e4isches Machtstreben und Epochenwende\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den Imperialismus darstellen und bewerten sowie die Ursachen und Folgen des Ersten Weltkriegs analysieren.",
        "path": [
            "06",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_a",
                "name": "3.2.6 Imperialismus und Erster Weltkrieg \u2013 europ\u00e4isches Machtstreben und Epochenwende",
                "path": [
                    "06",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "7",
                    "8"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                        "content": "Fenster zur Welt: den Imperialismus am Beispiel Afrikas charakterisieren und bewerten (Imperialismus, Kolonialreich, Sozialdarwinismus, Rassismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_02",
                        "content": "die Ursachen des Ersten Weltkriegs analysieren und seine Auswirkungen auf den Alltag der Menschen beurteilen (Radikalnationalismus; R\u00fcstungswettlauf, B\u00fcndnispolitik; zum Beispiel Materialschlacht, Heimatfront)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_03",
                        "content": "den Sturz monarchischer Imperien in Europa sowie den entstehenden Gegensatz zwischen dem US-amerikanischen und dem sowjetischen Modell am Ende des Ersten Weltkriegs als Z\u00e4sur darstellen (Imperium; Liberalismus: Demokratieexport / Kommunismus: Oktoberrevolution)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "VB_07",
                    "BTV_05",
                    "BO_04"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_02"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00",
        "name": "3.2.2 Wende zur Neuzeit \u2013 neue Welten, neue Horizonte, neue Gewalt",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "7",
            "8"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.2.2 Wende zur Neuzeit \u2013 neue Welten, neue Horizonte, neue Gewalt\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die Umbr\u00fcche an der Wende zur Neuzeit analysieren und ihre Auswirkungen auf Europa und die Welt bewerten.",
        "path": [
            "02",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_a",
                "name": "3.2.2 Wende zur Neuzeit \u2013 neue Welten, neue Horizonte, neue Gewalt",
                "path": [
                    "02",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "7",
                    "8"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_01",
                        "content": "den Epochenwechsel vom Mittelalter zur Neuzeit charakterisieren und seine Erscheinungsformen im Alltag der Menschen erl\u00e4utern (Renaissance: zum Beispiel Individuum, Neue Wissenschaft, Kopernikanische Wende; Buchdruck; zum Beispiel Bankwesen, Fernhandel)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_02",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Expansion des Osmanischen Reichs und ihre Folgen f\u00fcr das fr\u00fchneuzeitliche Europa beschreiben (Osmanisches Reich: Kulturtransfer / Kulturkonflikt; Seeweg nach Indien)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_03",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Expansion Europas nach Amerika und Asien analysieren und ihre Folgen f\u00fcr die \u201eNeue\u201c und die \u201eAlte\u201c Welt bewerten (Kolonialisierung, zum Beispiel Aztekenreich, Inkareich, Mayareich; Dreieckshandel, Luxuswaren)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_04",
                        "content": "die Reformation als Umbruch charakterisieren und ihre politischen Folgen erkl\u00e4ren (Reformation, Bauernkrieg, Reich: Territorialstaat, Konfessionalisierung; pax universalis)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BO_01",
                    "MB_03",
                    "VB_06",
                    "VB_07",
                    "BTV_08"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_04_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_ETH_IK_7-8_03_01_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_04_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_5-6_06_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_7-8_06_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_7-8_06_00_02"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00",
        "name": "3.1.3 Griechisch-r\u00f6mische Antike \u2013 Zusammenleben in der Polis und im Imperium",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "5",
            "6"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.1.3 Griechisch-r\u00f6mische Antike \u2013 Zusammenleben in der Polis und im Imperium\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen das Zusammenleben in der griechischen Polis und im Imperium Romanum erl\u00e4utern sowie die Bedeutung der griechisch-r\u00f6mischen Antike f\u00fcr die Gegenwart beurteilen.",
        "path": [
            "03",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_a",
                "name": "3.1.3 Griechisch-r\u00f6mische Antike \u2013 Zusammenleben in der Polis und im Imperium",
                "path": [
                    "03",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "5",
                    "6"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_01",
                        "content": "gesellschaftliche und kulturelle Aspekte der Lebenswelt in der griechischen Polis analysieren (Polis; Gesellschaft: Adliger, Freier, Sklave, Oikos; Kultur: zum Beispiel G\u00f6tterwelt, Olympische Spiele, Theater; Agora)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_02",
                        "content": "die M\u00f6glichkeiten der politischen Teilhabe in der athenischen Demokratie erl\u00e4utern und bewerten (Aristokratie; Demokratie: B\u00fcrger, Volksversammlung, Wahl, Losverfahren)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_03",
                        "content": "die Expansion Roms zum Gro\u00dfreich darstellen (Gr\u00fcndungsmythos; Imperium: Expansion, Imperium Romanum)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_04",
                        "content": "die politische Herrschaft im Imperium Romanum analysieren (Republik; Monarchie: Prinzipat, Kaisertum, zum Beispiel Kaiserkult, Brot und Spiele)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_05",
                        "content": "den Einfluss des Imperium Romanum auf die eroberten Gebiete beurteilen (Romanisierung; Stadt: zum Beispiel Forum, Amphitheater, Therme; Herrschaft: Limes, Provinz, Statthalter, B\u00fcrgerrecht; Kultur: zum Beispiel Lehnwort, villa rustica, religi\u00f6se Vielfalt; Technik: zum Beispiel Fernstra\u00dfe, Aqu\u00e4dukt)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_06",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Seidenstra\u00dfe als Handelsweg nach China nennen, China als Gro\u00dfreich charakterisieren und in Grundz\u00fcgen mit dem Imperium Romanum vergleichen (Seidenstra\u00dfe; Imperium: Imperium Romanum, Chinesisches Reich; zum Beispiel Erster Erhabener Kaiser / Imperator Augustus, Gro\u00dfe Mauer / Limes)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_07",
                        "content": "den Einfluss der griechischen und r\u00f6mischen Kultur auf die eigene Lebenswelt beurteilen (Demokratie, zum Beispiel Theater, Philosophie, Gymnasium, romanische Sprache)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_06",
                    "BTV_06",
                    "BTV_08",
                    "VB_07"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_D_IK_5-6_01_01_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L1_IK_5-6_05_00_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L2_IK_6-7-8_05_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L2_IK_6-7-8_05_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_5-6_04_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_5-6_04_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GEO_IK_5-6_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L1_IK_5-6_05_00_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L2_IK_6-7-8_05_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_02_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L1_IK_5-6_05_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L2_IK_6-7-8_05_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L2_IK_6-7-8_05_00_08",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L1_IK_5-6_05_00_10",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_L2_IK_6-7-8_05_00_11"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_01_00",
        "name": "3.1.1 Erste Begegnung mit dem Fach Geschichte",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "5",
            "6"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.1.1 Erste Begegnung mit dem Fach Geschichte\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die Bedeutung von Geschichte in ihrer eigenen Lebenswelt erl\u00e4utern und Arbeitsweisen des Faches Geschichte beschreiben.",
        "path": [
            "01",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_01_00_a",
                "name": "3.1.1 Erste Begegnung mit dem Fach Geschichte",
                "path": [
                    "01",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "5",
                    "6"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_01_00_01",
                        "content": "die Bedeutung von Geschichte in ihrer eigenen Lebenswelt erl\u00e4utern und Arbeitsweisen des Faches Geschichte beschreiben (Quelle: schriftlich, nichtschriftlich; Zeitrechnung, Epoche, Perspektive)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "MB_04",
                    "PG_02"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_01"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_00_00",
        "name": "3.4.0 Orientierung in der Zeit",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.0 Orientierung in der Zeit\n\n\n\n11.1\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den historischen Zeitraum, der in 11.1 Gegenstand des Geschichtsunterrichts ist, anhand folgender Daten charakterisieren: Ab 1780/1830 Industrialisierung in England/Deutschland, ab 1776 Entstehen der US-Verfassung, 1848 Revolutionen in Europa, ab 1850 Auswanderung nach Amerika, 1871 Deutsche Reichsgr\u00fcndung, ab 1880 Hochmoderne.\n11.2\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den historischen Zeitraum, der in 11.2 Gegenstand des Geschichtsunterrichts ist, anhand folgender Daten charakterisieren: 1917 Oktoberrevolution, 1918\u20131939 Durchbruch und Scheitern der jungen parlamentarischen Demokratien in Europa, 1918/19 Novemberrevolution, Weimarer Verfassung, 1922\u20131943 Faschismus in Italien, 1929\u20131953 Stalinismus in der Sowjetunion, 1930\u20131933 Pr\u00e4sidialkabinette, 30.1.1933 Macht\u00fcbertragung, 1939\u20131945 Zweiter Weltkrieg.\n12.1\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den historischen Zeitraum, der in 12.1 Gegenstand des Geschichtsunterrichts ist, anhand folgender Daten charakterisieren: 8.5.1945 Bedingungslose Kapitulation Deutschlands, ab 1947 Kalter Krieg, 1949 Gr\u00fcndung von BRD und DDR, ab 1950 Wirtschaftsboom in Ost- und Westeuropa, 17.6.1953 Volksaufstand in der DDR, 1961 Mauerbau, ab 1968 Internationale Jugendproteste, neue soziale Bewegungen, 1973/74 Erste \u00d6lkrise, ab 1980 Strukturwandel in Westeuropa, Wirtschaftskrise in Osteuropa, ab 1985 Glasnost, Perestroika, 1989 Ende des Kalten Kriegs, Revolutionen in Osteuropa, 9.11.1989 Mauerfall, 3.10.1990 Deutsche Einheit, 1991 Ende der UdSSR, 1992 Vertrag von Maastricht.\n12.2\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den historischen Zeitraum, der in 12.2 Gegenstand des Geschichtsunterrichts ist, anhand folgender Daten charakterisieren: 1917/18 Zerfall des russischen, \u00f6sterreichisch-ungarischen und osmanischen Imperiums, 1918 Wilsons 14 Punkte, 1920 V\u00f6lkerbund: Mandatssystem, 1945 Ende des Zweiten Weltkriegs, 1960\u20131970 H\u00f6hepunkt der Dekolonisierung.",
        "path": [
            "00",
            "00"
        ],
        "competences": [],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00",
        "name": "3.4.3 Diktaturen im 20. Jahrhundert als Gegenentw\u00fcrfe zur parlamentarischen Demokratie (11.2, Basisfach)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.3 Diktaturen im 20. Jahrhundert als Gegenentw\u00fcrfe zur parlamentarischen Demokratie (11.2, Basisfach)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die Entwicklung moderner Diktaturen in Europa bis 1945 analysieren und bewerten.",
        "path": [
            "03",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_a",
                "name": "3.4.3 Diktaturen im 20. Jahrhundert als Gegenentw\u00fcrfe zur parlamentarischen Demokratie (11.2, Basisfach)",
                "path": [
                    "03",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "11",
                    "12"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_01",
                        "content": "das Modell der liberalen Demokratie charakterisieren (Liberalismus: Menschen- und B\u00fcrgerrechte, Partizipation, Pluralismus, Verfassung, Gewaltenteilung, Parlamentarisierung, Individualismus, Marktwirtschaft)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_02",
                        "content": "das antiliberale Modernisierungskonzept des Sowjetkommunismus charakterisieren (Kommunismus: Klassenkampf, Kaderpartei, Antipluralismus, \u201eDiktatur des Proletariats\u201c, sozialistische Revolution, Antiindividualismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_03",
                        "content": "Durchbruch und Scheitern der liberalen parlamentarischen Demokratie im Europa der Zwischenkriegszeit am Beispiel der Weimarer Republik erkl\u00e4ren (Novemberrevolution, Systemwechsel, Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, Revision, Weltwirtschaftskrise, Pr\u00e4sidialkabinett)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_04",
                        "content": "die Ideologie des Nationalsozialismus erl\u00e4utern (Nationalsozialismus: Rassismus, Antisemitismus, F\u00fchrerprinzip, \u201eVolksgemeinschaft\u201c, \u201eLebensraum im Osten\u201c, Antiliberalismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_05",
                        "content": "Machterwerb und Herrschaftspraxis des Nationalsozialismus analysieren und bewerten (\u201eMachtergreifung\u201c: NSDAP, Pseudolegalit\u00e4t, \u201eGleichschaltung\u201c; Diktatur; Aufr\u00fcstung, \u201esozialer Volksstaat\u201c; Propaganda: Personenkult; Terror: Konzentrationslager, Verfolgung, \u201eEuthanasie\u201c, Deportation; Massenloyalit\u00e4t; Widerstand)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_06",
                        "content": "die Herrschaftspraxis im Stalinismus charakterisieren und bewerten (Diktatur; Massenmobilisierung, Massenorganisation, F\u00fcnfjahresplan, Kollektivierung, Industrialisierung, Propaganda: Personenkult, Massenkultur; Terror: Gulag, Schauprozess, Deportation, Klassendiktatur; \u201eSozialismus in einem Land\u201c, Loyalit\u00e4tsdefizit)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_07",
                        "content": "den Zweiten Weltkrieg charakterisieren und bewerten (Zweiter Weltkrieg, Vernichtungskrieg, Weltanschauungskrieg, SS, Wehrmacht, Zwangsarbeit, \u201eEndl\u00f6sung\u201c, Deportation, Holocaust \u2013 Shoah)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_08",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Expansion des faschistischen Italien in Afrika vor dem Zweiten Weltkrieg charakterisieren (Italienisch-Ostafrika, Kolonie, Imperium)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_03_00_09",
                        "content": "Gemeinsamkeiten und Unterschiede der antiliberalen Modernisierungsdiktaturen erl\u00e4utern und bewerten (Totalitarismus, Modernisierungsdiktatur, Erziehungsdiktatur, Gef\u00e4lligkeitsdiktatur, Singularit\u00e4t der nationalsozialistischen Verbrechen)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_06",
                    "BTV_02",
                    "MB_02",
                    "BTV_06"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_07_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RU2_IK_11-12-LF_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RU3_IK_11-12-LF_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_11-12-BF_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_11-12-BF_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00",
        "name": "3.1.2 \u00c4gypten \u2013 Kultur und Hochkultur",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "5",
            "6"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.1.2 \u00c4gypten \u2013 Kultur und Hochkultur\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen am Beispiel \u00c4gyptens die Grundstrukturen einer fr\u00fchen Hochkultur analysieren und bewerten sowie mit den Lebensverh\u00e4ltnissen in Europa w\u00e4hrend der Steinzeit vergleichen.",
        "path": [
            "02",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_a",
                "name": "3.1.2 \u00c4gypten \u2013 Kultur und Hochkultur",
                "path": [
                    "02",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "5",
                    "6"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_01",
                        "content": "die Bedeutung der Nilschwemme f\u00fcr das Alte \u00c4gypten erkl\u00e4ren (Nilschwemme: zum Beispiel Bew\u00e4sserungssystem, Vorratshaltung, Kalender, Geometrie, Arbeitsteilung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_02",
                        "content": "die \u00e4gyptische Hochkultur analysieren und bewerten (Hochkultur; Herrschaft: Staat, Monarchie, Pharao; Gesellschaft: Hierarchie; Religion: Polytheismus, Pyramide, Totenkult; Schrift)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_03",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Bedeutung des Rechts am Beispiel der Herrschaft Hammurapis charakterisieren (Recht, Schrift)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_02_00_04",
                        "content": "das Leben in der Alt- und Jungsteinzeit beschreiben sowie das Alte \u00c4gypten mit Europa w\u00e4hrend der Steinzeit vergleichen (Altsteinzeit, Jungsteinzeit, Neolithische Revolution)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BO_01",
                    "MB_04",
                    "BTV_06"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_01_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GEO_IK_5-6_04_01_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_M_IK_5-6_03_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_5-6_04_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_5-6_04_00_05"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00",
        "name": "3.3.4 Russland \u2013 ein Imperium im Wandel (*)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "9",
            "10"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.3.4 Russland \u2013 ein Imperium im Wandel (*)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen Strukturen und aktuelle Herausforderungen der russischen Gesellschaft aus ihrer Geschichte und den Beziehungen zum westlichen Europa erkl\u00e4ren.",
        "path": [
            "04",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_a",
                "name": "3.3.4 Russland \u2013 ein Imperium im Wandel (*)",
                "path": [
                    "04",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "9",
                    "10"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_01",
                        "content": "Russland als Imperium charakterisieren sowie seine Probleme um 1900 nennen (multiethnisches Imperium, Russlanddeutsche, Zarismus: Autokratie, orthodoxe Kirche, Agrarreform, Modernisierung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_02",
                        "content": "Fenster nach Westen: die theoretischen Grundlagen des Marxismus und ihre Weiterentwicklung durch Lenin erl\u00e4utern und bewerten (Historischer Materialismus, Klassenkampf, Bourgeoisie, Proletariat, Revolution, \u201eDiktatur des Proletariats\u201c, Sozialismus, Kommunismus, Marxismus, Leninismus, \u201ePartei neuen Typs\u201c)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_03",
                        "content": "die Sowjetunion als sozialistische Gesellschaft charakterisieren (Sowjetunion, Stalinismus: Gro\u00dfer Vaterl\u00e4ndischer Krieg, Modernisierungsdiktatur, Supermacht, Terror, Deportation)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_04",
                        "content": "die Reformpolitik Gorbatschows charakterisieren und ihre Folgen f\u00fcr das politische und gesellschaftliche System der UdSSR beurteilen (Glasnost, Perestroika, Vielv\u00f6lkerstaat, Russlanddeutsche, Aussiedler, GUS)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_04_00_05",
                        "content": "aktuelle Herausforderungen Russlands in historischer Perspektive analysieren und beurteilen"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BTV_01",
                    "BTV_07",
                    "BNE_06"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RU2_IK_11-12-LF_01_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RU3_IK_11-12-LF_01_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RU2_IK_11-12-LF_01_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RU3_IK_11-12-LF_01_00",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_01"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_07_00",
        "name": "3.4.7 Aktuelle Probleme postkolonialer R\u00e4ume in historischer Perspektive (12.2, Basisfach)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.7 Aktuelle Probleme postkolonialer R\u00e4ume in historischer Perspektive (12.2, Basisfach)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den Prozess der Dekolonisierung charakterisieren und an einem ausgew\u00e4hlten Beispiel aktuelle Konfliktfelder postkolonialer R\u00e4ume in historischer Perspektive analysieren.",
        "path": [
            "07",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_07_00_a",
                "name": "3.4.7 Aktuelle Probleme postkolonialer R\u00e4ume in historischer Perspektive (12.2, Basisfach)",
                "path": [
                    "07",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "11",
                    "12"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_07_00_01",
                        "content": "die Entstehung antikolonialer Bewegungen als Folge zerfallender Imperien nach 1918 erkl\u00e4ren (Imperium, Kolonialismus, Vierzehn Punkte, Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, V\u00f6lkerbund, Mandatsgebiet)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_07_00_02",
                        "content": "Formen der Dekolonisierung charakterisieren (Revolution, Unabh\u00e4ngigkeitskrieg, gewaltloser Widerstand, nationale Befreiungsbewegung, Dekolonisierung \u201evon oben\u201c)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_07_00_03",
                        "content": "den Dekolonisierungsprozess an einem ausgew\u00e4hlten Raum (zum Beispiel Israel-Pal\u00e4stina, S\u00fcdafrika, Indien, Mittlerer Osten, Vietnam) analysieren und bewerten"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_07_00_04",
                        "content": "aktuelle Probleme vor dem Hintergrund von Kolonialismus und Dekolonisierung er\u00f6rtern (zum Beispiel Neokolonialismus, Islamismus, ethnopolitischer Konflikt, failed state, \u201e11. September\u201c)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_01",
                    "BTV_08",
                    "BNE_07"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_04_02_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_01"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00",
        "name": "3.4.5 West- und Osteuropa nach 1945: Streben nach Wohlstand und Partizipation (12.1, Basisfach)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.5 West- und Osteuropa nach 1945: Streben nach Wohlstand und Partizipation (12.1, Basisfach)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen Chancen und Probleme bei der Ausweitung von Massenkonsum und politischer Teilhabe in West- und Osteuropa nach 1945 analysieren.",
        "path": [
            "05",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_a",
                "name": "3.4.5 West- und Osteuropa nach 1945: Streben nach Wohlstand und Partizipation (12.1, Basisfach)",
                "path": [
                    "05",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "11",
                    "12"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_01",
                        "content": "die Ausgangssituation in Europa nach 1945 darstellen (Zusammenbruchsgesellschaft, Flucht und Vertreibung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_02",
                        "content": "Grundstrukturen und zentrale Entwicklungen des Kalten Krieges darstellen (Systemkonflikt, Machtkonflikt, R\u00fcstungswettlauf; Kapitalismus / Sozialismus, parlamentarische Demokratie / Volksdemokratie, Marktwirtschaft / Zentralverwaltungswirtschaft; Kalter Krieg, Stellvertreterkrieg, Blockbildung, Bipolarit\u00e4t, Propaganda)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_03",
                        "content": "den wirtschaftlichen Aufschwung in Ost- und Westeuropa bis Anfang der 1970er-Jahre am deutsch-deutschen Beispiel analysieren und vergleichen (Boom, Soziale Marktwirtschaft / Zentralverwaltungswirtschaft, Sozialstaat / Versorgungsstaat, Konsumgesellschaft / Primat der Schwerindustrie, Vollbesch\u00e4ftigung / Recht auf Arbeit)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_04",
                        "content": "den Umgang mit Protest in West- und Osteuropa \u00fcberblicksartig vergleichen und bewerten (Aufstand des 17. Juni, \u201eRepublikflucht\u201c, Mauerbau, Wiederbewaffnung; 68er-Bewegung, Prager Fr\u00fchling, Wertewandel)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_05",
                        "content": "Ans\u00e4tze zur Entspannungspolitik in den 1960er-Jahren in Ost- und Westeuropa vergleichen und bewerten (Friedliche Koexistenz, \u201eKennedy-Impuls\u201c, Neue Ostpolitik, Helsinki-Prozess)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_06",
                        "content": "Aufbruchsversuche in West und Ost zu mehr B\u00fcrgerbeteiligung erl\u00e4utern (Emanzipation: \u201eMehr Demokratie wagen\u201c, Neue Soziale Bewegungen, Pluralisierung, Charta 77, Dissidentenbewegung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_07",
                        "content": "die wirtschaftlichen Krisen der 1970er- und 1980er-Jahre und ihre Auswirkungen auf Westeuropa erl\u00e4utern (Ende des \u201eGolden Age\u201c: \u00d6lkrise, Stagflation, Sockelarbeitslosigkeit, Zwei-Drittel-Gesellschaft, Neoliberalismus; Strukturwandel: Digitalisierung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_08",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Beschleunigung der Globalisierung seit den 1970er-Jahren analysieren und bewerten (Vernetzung: Transnationaler Konzern, Finanzmarkt, Migration)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_09",
                        "content": "den Zusammenbruch des Ostblocks erkl\u00e4ren (Strukturwandel, Innovationsdefizit, Staatsverschuldung, R\u00fcstungswettlauf, Versorgungskrise, Legitimit\u00e4tskrise, Entspannungspolitik, Perestroika, Glasnost, Sinatra-Doktrin, Solidarnosc, B\u00fcrgerbewegung, Ausreisebewegung, Friedliche Revolution)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_10",
                        "content": "die Transformation der ehemaligen Ostblockstaaten am Beispiel Ostdeutschlands und der fr\u00fcheren Sowjetunion erl\u00e4utern (Wirtschafts\u2011, W\u00e4hrungs- und Sozialunion, Zwei-Plus-Vier-Vertrag, Deutsche Einheit, Russische F\u00f6deration, Transformationsgesellschaft, Oligarch)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_05_00_11",
                        "content": "Herausforderungen und Entwicklungsperspektiven Europas erl\u00e4utern und beurteilen (Europ\u00e4ische Union, Euro, Osterweiterung, Globalisierung)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BO_04",
                    "VB_03",
                    "BTV_06",
                    "BTV_06",
                    "BNE_05",
                    "MB_03",
                    "MB_01"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_02_01_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_01_00_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_08",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_08",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_01_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_E1_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_E2_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_03_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_10",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_11",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_E1_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_03_00_08"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00",
        "name": "3.4.6 West- und Osteuropa nach 1945: Wege in die postindustrielle Zivilgesellschaft (12.1, Leistungsfach)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.6 West- und Osteuropa nach 1945: Wege in die postindustrielle Zivilgesellschaft (12.1, Leistungsfach)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen Chancen und Probleme bei der Herausbildung einer postindustriellen Zivilgesellschaft in West- und Osteuropa nach 1945 analysieren.",
        "path": [
            "06",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_a",
                "name": "3.4.6 West- und Osteuropa nach 1945: Wege in die postindustrielle Zivilgesellschaft (12.1, Leistungsfach)",
                "path": [
                    "06",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "11",
                    "12"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_01",
                        "content": "die Ausgangssituation in Europa nach 1945 darstellen (Zusammenbruchsgesellschaft, Flucht und Vertreibung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_02",
                        "content": "Grundstrukturen und zentrale Entwicklungen des Kalten Krieges darstellen (Systemkonflikt, Machtkonflikt, R\u00fcstungswettlauf; Kapitalismus / Sozialismus, Marktwirtschaft / Zentralverwaltungswirtschaft; Kalter Krieg, Stellvertreterkrieg, Blockbildung, Bipolarit\u00e4t, Propaganda)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_03",
                        "content": "die Wiedereinf\u00fchrung des liberaldemokratischen Modells in Westeuropa und die Etablierung des Staatssozialismus in Osteuropa durch die Siegerm\u00e4chte beschreiben und ihre Legitimation \u00fcberpr\u00fcfen (Eiserner Vorhang: parlamentarische Demokratie / Volksdemokratie, Marktwirtschaft / Zentralverwaltungswirtschaft; Blockbildung, Marshallplan)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_04",
                        "content": "den wirtschaftlichen Aufschwung in West- und Osteuropa bis Anfang der 1970er-Jahre am deutsch-deutschen Beispiel analysieren und vergleichen (Boom, Soziale Marktwirtschaft / Zentralverwaltungswirtschaft, Sozialstaat / Versorgungsstaat, nivellierte Mittelstandsgesellschaft / Arbeiter-und-Bauernstaat, Konsumgesellschaft / Primat der Schwerindustrie, Keynesianismus / F\u00fcnf-Jahres-Plan, Vollbesch\u00e4ftigung / Recht auf Arbeit)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_05",
                        "content": "den Umgang mit Protest in West- und Osteuropa vergleichen und bewerten (Aufstand des 17. Juni, Ungarnaufstand, \u201eRepublikflucht\u201c, Mauerbau, Wiederbewaffnung, 68er-Bewegung, Prager Fr\u00fchling, Wertewandel)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_06",
                        "content": "Fenster zur Welt: Auswirkungen des Kalten Krieges auf Kuba erl\u00e4utern und bewerten (Putsch, Milit\u00e4rdiktatur, Revolution, Kuba-Krise)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_07",
                        "content": "Ans\u00e4tze zur Entspannungspolitik in den 1960er-Jahren in Ost- und Westeuropa vergleichen und bewerten (Friedliche Koexistenz, \u201eKennedy-Impuls\u201c, Neue Ostpolitik, Helsinki-Prozess)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_08",
                        "content": "Aufbruchsversuche in West und Ost zu mehr B\u00fcrgerbeteiligung erl\u00e4utern (Emanzipation: \u201eMehr Demokratie wagen\u201c, Neue Soziale Bewegungen, Pluralisierung, Charta 77, Dissidentenbewegung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_09",
                        "content": "die wirtschaftlichen Krisen der 1970er- und 1980er-Jahre und ihre Auswirkungen auf Westeuropa erl\u00e4utern (Ende des \u201eGolden Age\u201c: \u00d6lkrise, Stagflation, Sockelarbeitslosigkeit, Zwei-Drittel-Gesellschaft, Neoliberalismus; Strukturwandel: Digitalisierung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_10",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Beschleunigung der Globalisierung seit den 1970er-Jahren analysieren und bewerten (Vernetzung: Transnationaler Konzern, Finanzmarkt, Migration)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_11",
                        "content": "den Zusammenbruch des Ostblocks analysieren (Strukturwandel, Innovationsdefizit, Staatsverschuldung, R\u00fcstungswettlauf, Versorgungskrise, Umweltverschmutzung, Legitimit\u00e4tskrise, Entspannungspolitik, Perestroika, Glasnost, Sinatra-Doktrin, Solidarnosc, B\u00fcrgerbewegung, Ausreisebewegung, \u201eFriedliche Revolution\u201c, \u201eSamtene Revolution\u201c)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_12",
                        "content": "die deutsche Einheit und den Zusammenbruch der Sowjetunion erkl\u00e4ren und deren Folgen bewerten (Wirtschafts\u2011, W\u00e4hrungs- und Sozialunion, Zwei-Plus-Vier-Vertrag, Deutsche Einheit, GUS, Transformationsgesellschaft, Oligarch)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_06_00_13",
                        "content": "Herausforderungen und Entwicklungsperspektiven Europas erl\u00e4utern und beurteilen (Europ\u00e4ische Union, Euro, Osterweiterung, Globalisierung)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BO_04",
                    "BNE_06",
                    "VB_03",
                    "BTV_06",
                    "MB_02",
                    "BTV_06",
                    "BNE_05",
                    "MB_03",
                    "MB_01"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_02_01_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_02_01_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_01_00_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_08",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_08",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_01_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_E1_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_E2_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_03_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_10",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_11",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_E1_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_03_00_08",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_05"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_00_00",
        "name": "3.2.0 Orientierung in der Zeit",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "7",
            "8"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.2.0 Orientierung in der Zeit\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den historischen Zeitraum, der in den Klassen 7/8 Gegenstand des Geschichtsunterrichts ist, anhand folgender Daten charakterisieren:\n6. bis 15. Jh. Europ\u00e4isches Mittelalter;\nAb 15. Jh. Europ\u00e4ische Neuzeit: Renaissance, \u00fcberseeische Expansion Europas, 1517 Beginn der Reformation;\n1789\u20131914 \u201eLanges 19. Jahrhundert\u201c: 1789 Franz\u00f6sische Revolution, 1848 Europ\u00e4ische Revolutionen, nach 1850 Hochindustrialisierung in Europa, 1871 Reichsgr\u00fcndung, um 1900 Imperialismus, Beginn weltweiter wirtschaftlich-kommunikativer Vernetzung (Globalisierung), 1914\u20131918 Erster Weltkrieg;\n1917/18\u20131939 Zwischenkriegszeit \u2013 Durchbruch und Scheitern der jungen parlamentarischen Demokratien in Europa: 1917 Oktoberrevolution, 1918/19\u20131933 Weimarer Republik",
        "path": [
            "00",
            "00"
        ],
        "competences": [],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_07_00",
        "name": "3.3.7 Ehemalige Imperien und die Europ\u00e4ische Integration im Vergleich (*)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "9",
            "10"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.3.7 Ehemalige Imperien und die Europ\u00e4ische Integration im Vergleich (*)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den Prozess der Europ\u00e4ischen Integration mit der Entwicklung Russlands, Chinas und der T\u00fcrkei aus historischer Perspektive vergleichen sowie m\u00f6gliche Entwicklungsszenarien er\u00f6rtern.",
        "path": [
            "07",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_07_00_a",
                "name": "3.3.7 Ehemalige Imperien und die Europ\u00e4ische Integration im Vergleich (*)",
                "path": [
                    "07",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "9",
                    "10"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_07_00_01",
                        "content": "Fenster nach Westen:"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_07_00_02",
                        "content": "Chancen und Probleme verschiedener Herrschaftsformen im 21. Jahrhundert sowie m\u00f6gliche Entwicklungsszenarien er\u00f6rtern"
                    }
                ],
                "guidelines": [],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_11",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_03_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_8-9-10_04_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_01_04"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00",
        "name": "3.4.2 Wege in die Moderne (11.1, Leistungsfach)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.2 Wege in die Moderne (11.1, Leistungsfach)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen Modernisierungsprozesse innerhalb und au\u00dferhalb Europas seit dem ausgehenden 18. Jahrhundert analysieren und deren Bedeutung f\u00fcr die Gegenwart beurteilen.",
        "path": [
            "02",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_a",
                "name": "3.4.2 Wege in die Moderne (11.1, Leistungsfach)",
                "path": [
                    "02",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "11",
                    "12"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_01",
                        "content": "den Begriff der Modernisierung erl\u00e4utern (Moderne, Modernisierung, Doppelrevolution: politische Revolution, Industrielle Revolution)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_02",
                        "content": "Voraussetzungen und Verlauf der europ\u00e4ischen Industrialisierung am Beispiel Englands und Deutschlands analysieren (Industrialisierung, Fr\u00fchindustrialisierung, Hochindustrialisierung, Agrarrevolution, Verkehrsrevolution, Kommunikationsrevolution, Sektor, Take off, Schrittmacherindustrie, Wirtschaftsliberalismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_03",
                        "content": "die europ\u00e4ischen Revolutionen von 1848/49 als Versuche politischer Modernisierung charakterisieren und ihre Folgen bewerten (Vorm\u00e4rz, politischer Liberalismus, Nationalbewegung: Liberale, Demokraten, Nationalversammlung, Nationalstaat; Verfassung: Menschen- und B\u00fcrgerrechte, Parlament, konstitutionelle Monarchie, Republik, allgemeines Wahlrecht, Zensuswahlrecht; Gegenrevolution)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_04",
                        "content": "die italienische und die deutsche Nationalstaatsbildung als Form nachholender Modernisierung charakterisieren und bewerten (\u201eRevolution von unten\u201c, \u201eRevolution von oben\u201c, Risorgimento, Deutsches Kaiserreich, Reichsverfassung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_05",
                        "content": "die Auswirkungen der Industrialisierung auf die europ\u00e4ischen Gesellschaften analysieren und bewerten (Klassengesellschaft: Bourgeoisie, Proletariat, Soziale Frage; Arbeiterbewegung: Reform, Revolution; Sozialistenverfolgung, staatliche Sozialpolitik; b\u00fcrgerliche Familie, proletarische Familie)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_06",
                        "content": "die politische und wirtschaftliche Modernisierung in den USA analysieren und deren Folgen bewerten (Verfassung, Jacksonian Democracy, Wahlrecht, Gilded Age, Taylorismus, Fordismus, Big Business, Massenkonsum, Boom, Laissez-faire, Trade Union)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_07",
                        "content": "Erscheinungsformen der Moderne um die Jahrhundertwende erl\u00e4utern sowie ambivalente Erfahrungen der Menschen mit ihnen charakterisieren (Hochmoderne: Urbanisierung, Massenkultur, Mobilit\u00e4t, Beschleunigung, Modernisierungsverlierer; Massenorganisation: Politisierung, Frauenbewegung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_08",
                        "content": "ambivalente Reaktionen auf die Beschleunigung der Moderne erkl\u00e4ren (Fortschrittsoptimismus, Verunsicherung, Militarismus, Antisemitismus, Radikalnationalismus, Sozialdarwinismus, Mittelstandsbewegung, Dreyfus-Aff\u00e4re, Lebensreform, Klassische Moderne)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_09",
                        "content": "Migration als Folge der Industrialisierung analysieren (Binnenmigration, Auswanderung, Zuwanderung, Integration)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_10",
                        "content": "Fenster zur Welt: die Modernisierung Japans um 1900 beschreiben und deren Folgen charakterisieren (Ungleiche Vertr\u00e4ge, Meiji-Restauration, Verfassungsstaat, Aufr\u00fcstung, Imperialismus, Kaiserkult, Gro\u00dfmacht)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_02_00_11",
                        "content": "Wandlungsprozesse im 21. Jahrhundert charakterisieren und mit der Industriemoderne vergleichen (Tertiarisierung, Digitale Revolution, Postindustrielle Gesellschaft, Postmoderne)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_06",
                    "BNE_02",
                    "MB_01",
                    "BNE_06",
                    "BO_01",
                    "BO_04",
                    "BTV_07",
                    "BO_01",
                    "MB_01"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_03_01_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_02_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_ITAL3_IK_11-12-LF_01_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_11-12-LF_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_11-12-LF_02_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_05",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_01_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_01_01_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_05"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_08_00",
        "name": "3.4.8 Aktuelle Probleme postkolonialer R\u00e4ume in historischer Perspektive (12.2, Leistungsfach)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.8 Aktuelle Probleme postkolonialer R\u00e4ume in historischer Perspektive (12.2, Leistungsfach)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den Prozess der Dekolonisierung charakterisieren und an zwei ausgew\u00e4hlten Beispielen aktuelle Konfliktfelder postkolonialer R\u00e4ume in historischer Perspektive analysieren.",
        "path": [
            "08",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_08_00_a",
                "name": "3.4.8 Aktuelle Probleme postkolonialer R\u00e4ume in historischer Perspektive (12.2, Leistungsfach)",
                "path": [
                    "08",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "11",
                    "12"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_08_00_01",
                        "content": "die Entstehung antikolonialer Bewegungen als Folge zerfallender Imperien nach 1918 erkl\u00e4ren (Imperium, Kolonialismus, Vierzehn Punkte, Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, V\u00f6lkerbund, Mandatsgebiet)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_08_00_02",
                        "content": "Formen der Dekolonisierung charakterisieren (Revolution, Unabh\u00e4ngigkeitskrieg, gewaltloser Widerstand, nationale Befreiungsbewegung, Dekolonisierung \u201evon oben\u201c)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_08_00_03",
                        "content": "den Dekolonisierungsprozess an zwei ausgew\u00e4hlten R\u00e4umen (zum Beispiel Israel-Pal\u00e4stina, S\u00fcdafrika, Indien, Mittlerer Osten, Vietnam) analysieren und bewerten"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_08_00_04",
                        "content": "aktuelle Probleme vor dem Hintergrund von Kolonialismus und Dekolonisierung er\u00f6rtern (zum Beispiel Neokolonialismus, Islamismus, ethnopolitischer Konflikt, failed state, \u201e11. September\u201c)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_01",
                    "BTV_08",
                    "BNE_07"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_04_02_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_01"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_00_00",
        "name": "3.1.0 Orientierung in der Zeit",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "5",
            "6"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.1.0 Orientierung in der Zeit\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen den historischen Zeitraum, der in den Klassen 5/6 Gegenstand des Geschichtsunterrichts ist, anhand folgender Daten charakterisieren:\n10. Jt. v. Chr. \u00dcbergang von der Alt- zur Jungsteinzeit in Europa, ab 4. Jt. v. Chr. \u00c4gyptische Hochkultur, 5. Jh. v. Chr. Athenische Demokratie, ab Ende des 1. Jh. v. Chr. R\u00f6mische Kaiserzeit, 800 Kaiserkr\u00f6nung Karls des Gro\u00dfen.",
        "path": [
            "00",
            "00"
        ],
        "competences": [],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00",
        "name": "3.4.1 Wege in die westliche Moderne (11.1, Basisfach)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "11",
            "12"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.4.1 Wege in die westliche Moderne (11.1, Basisfach)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen Modernisierungsprozesse in Europa seit dem ausgehenden 18. Jahrhundert analysieren und deren Bedeutung f\u00fcr die Gegenwart beurteilen.",
        "path": [
            "01",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00_a",
                "name": "3.4.1 Wege in die westliche Moderne (11.1, Basisfach)",
                "path": [
                    "01",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "11",
                    "12"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00_01",
                        "content": "den Begriff der Modernisierung erl\u00e4utern (Moderne, Modernisierung, Doppelrevolution: politische Revolution, Industrielle Revolution)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00_02",
                        "content": "Merkmale der europ\u00e4ischen Industrialisierung analysieren (Industrialisierung, Verkehrsrevolution, Kommunikationsrevolution, Wirtschaftsliberalismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00_03",
                        "content": "die deutsche Nationalstaatsbildung als Form nachholender Modernisierung charakterisieren und bewerten (Nationalismus, Liberalismus, Nationalversammlung, Grundrechte, \u201eRevolution von unten\u201c, \u201eRevolution von oben\u201c, Deutsches Kaiserreich, Reichsverfassung)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00_04",
                        "content": "die Auswirkungen der Industrialisierung auf die europ\u00e4ischen Gesellschaften analysieren und bewerten (Klassengesellschaft: Bourgeoisie, Proletariat, Soziale Frage; Arbeiterbewegung: Reform, Revolution; Sozialistenverfolgung, staatliche Sozialpolitik)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00_05",
                        "content": "Fenster zur Welt: die politische und wirtschaftliche Modernisierung in den USA analysieren und deren Folgen bewerten (Jacksonian Democracy, Gilded Age, Big Business, Massenkonsum, Laissez-faire, Trade Union)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00_06",
                        "content": "Erscheinungsformen der Moderne um die Jahrhundertwende erl\u00e4utern sowie ambivalente Reaktionen auf Beschleunigungserfahrungen erl\u00e4utern (Hochmoderne: Urbanisierung, Mobilit\u00e4t, Beschleunigung, Modernisierungsverlierer; Massenorganisation: Politisierung, Frauenbewegung; Militarismus, Antisemitismus, Radikalnationalismus, Sozialdarwinismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_11-12_01_00_07",
                        "content": "Wandlungsprozesse im 21. Jahrhundert charakterisieren und mit der Industriemoderne vergleichen (Tertiarisierung, Digitale Revolution, Postindustrielle Gesellschaft, Postmoderne)"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BNE_06",
                    "BNE_02",
                    "MB_01",
                    "BNE_06",
                    "BO_01",
                    "BO_01",
                    "MB_01"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_03_01_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_02_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_REV_IK_11-12-BF_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_RRK_IK_11-12-BF_02_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_03_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_GK_IK_11-12-LF_01_01_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_05"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_05_00",
        "name": "3.3.5 China \u2013 ein Imperium im Wandel (*)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "9",
            "10"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.3.5 China \u2013 ein Imperium im Wandel (*)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen Strukturen und aktuelle Herausforderungen der chinesischen Gesellschaft aus ihrer Geschichte und den Beziehungen zum westlichen Europa erkl\u00e4ren.",
        "path": [
            "05",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_05_00_a",
                "name": "3.3.5 China \u2013 ein Imperium im Wandel (*)",
                "path": [
                    "05",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "9",
                    "10"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_05_00_01",
                        "content": "China als Imperium charakterisieren (multiethnisches Imperium, Kaiserreich, Konfuzianismus, Schrift, Beamte, Hochkultur)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_05_00_02",
                        "content": "Fenster nach Westen: die Handelspolitik Chinas beschreiben, seine Abschottung gegen\u00fcber Europa sowie die Entwicklung der europ\u00e4ischen Dominanz im Indischen Ozean analysieren (Zheng He-Expedition, Seeweg nach Indien)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_05_00_03",
                        "content": "Fenster nach Westen: China als Beispiel f\u00fcr informellen Imperialismus charakterisieren (Opiumkrieg, Open Door)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_05_00_04",
                        "content": "die Entstehung und Entwicklung der Volksrepublik China sowie die Lebensbedingungen der Bev\u00f6lkerung analysieren und beurteilen (Maoismus, \u201eDer gro\u00dfe Sprung nach vorn\u201c, Kulturrevolution, Umerziehung, Personenkult)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_05_00_05",
                        "content": "die Reformen seit Deng Xiaoping charakterisieren (Marktwirtschaft, Sozialismus, Reformpolitik)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_05_00_06",
                        "content": "aktuelle Herausforderungen Chinas in historischer Perspektive analysieren und beurteilen"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BTV_01",
                    "BTV_05",
                    "VB_07"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_03_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_05_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_05_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_09",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_WI_IK_11-12_01_00_07",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_01"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    },
    {
        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_06_00",
        "name": "3.3.6 Osmanisches Reich und T\u00fcrkei \u2013 vom islamischen Imperium zum s\u00e4kularen Nationalstaat (*)",
        "subject": "G",
        "grades": [
            "9",
            "10"
        ],
        "school_type": "GYM",
        "type": "IK",
        "description": "3.3.6 Osmanisches Reich und T\u00fcrkei \u2013 vom islamischen Imperium zum s\u00e4kularen Nationalstaat (*)\n\n\n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen Strukturen und aktuelle Herausforderungen der t\u00fcrkischen Gesellschaft aus ihrer Geschichte und den Beziehungen zum westlichen Europa erkl\u00e4ren.",
        "path": [
            "06",
            "00"
        ],
        "competences": [
            {
                "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_06_00_a",
                "name": "3.3.6 Osmanisches Reich und T\u00fcrkei \u2013 vom islamischen Imperium zum s\u00e4kularen Nationalstaat (*)",
                "path": [
                    "06",
                    "00"
                ],
                "subject": "GYM",
                "grades": [
                    "9",
                    "10"
                ],
                "school_type": "GYM",
                "type": "IK",
                "sub_competences": [
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_06_00_01",
                        "content": "das Osmanische Reich als Imperium charakterisieren (multiethnisches Imperium, Islam, Kalifat, Scharia)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_06_00_02",
                        "content": "Fenster nach Westen: die Zusammenh\u00e4nge zwischen der Expansion des Osmanischen Reiches und der Verlagerung der internationalen Handelswege erkl\u00e4ren (Seidenstra\u00dfe, Seeweg nach Indien, Dreieckshandel)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_06_00_03",
                        "content": "Fenster nach Westen: den europ\u00e4ischen Imperialismus im Nahen und Mittleren Osten charakterisieren und seine Folgen bewerten (Imperialismus, Suezkanal, Dekolonisierung, Islamismus)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_06_00_04",
                        "content": "die Entstehung der T\u00fcrkei als Nationalstaat erkl\u00e4ren und die inneren Konflikte in der kemalistischen \u00c4ra erl\u00e4utern (Erster Weltkrieg, Armenier, Aram\u00e4er, Kemalismus, Laizismus, Frauenwahlrecht, Milit\u00e4r, Kurden)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_06_00_05",
                        "content": "Fenster nach Westen: die Voraussetzungen f\u00fcr die t\u00fcrkische Arbeitsmigration nach Westeuropa charakterisieren und ihre Folgen bewerten (Wirtschaftsmigration, Assoziierungsabkommen, Anwerbeabkommen, Menschenrechte)"
                    },
                    {
                        "id": "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_06_00_06",
                        "content": "aktuelle Herausforderungen der T\u00fcrkei in historischer Perspektive analysieren"
                    }
                ],
                "guidelines": [
                    "BTV_01",
                    "VB_07",
                    "BTV_07",
                    "BO_01"
                ],
                "referenced_competences": [
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_5-6_04_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_01_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_02_00_03",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_03_02",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_04_00_04",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_7-8_06_00_01",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_IK_9-10_02_00_06",
                    "BP2016BW_ALLG_GYM_G_PK_04_01"
                ]
            }
        ],
        "info": []
    }
]